# Zaimki w rodzaju postpłciowym

<small>2021-02-13 | [@andrea](/@andrea)</small>

Czasowniki w [rodzaju postpłciowym](/onu) są bardzo proste: wystarczy wziąć formę żeńską i zamienić „a” na „u”.
_Chciałam → chciałum; poszłaś → poszłuś; zrobiła → zrobiłu_.
Rzeczowniki i przymiotniki to także nic trudnego, wystarczy wymienić końcówkę na „-u”.
_Mądru; szybku; kosmonautu; przedszkolanku…_
Natomiast postpłciowe zaimki mogą już sprawiać trochę kłopotów.
Dlatego chcemy tu zebrać tabelki z postpłciowymi zaimkami – nie tylko osobowymi.

## Osobowe

<table>
    <tr><th></th><th>l. poj.</th><th>l. mn.</th></tr>
    <tr><th>Mianownik <small>kto? co?</small></th><td><a href="/onu">onu</a></td><td><a href="/ony">ony</a></td></tr>
    <tr><th>Dopełniacz <small>kogo? czego?</small></th><td>jenu / nienu</td><td>ich / nich</td></tr>
    <tr><th>Celownik <small>komu? czemu?</small></th><td>wu</td><td>im</td></tr>
    <tr><th>Biernik <small>kogo? co?</small></th><td>nu</td><td>ny</td></tr>
    <tr><th>Narzędnik <small>z kim? z czym?</small></th><td>num</td><td>nimi</td></tr>
    <tr><th>Miejscownik <small>o kim? o czym?</small></th><td>num</td><td>nich</td></tr>
</table>

## Dzierżawcze

<table>
    <tr><th></th><th colspan="2">l. poj.</th><th colspan="2">l. mn.</th></tr>
    <tr><th>Mianownik <small>kto? co?</small></th><td>moju</td><td>twoju</td><td>naszu</td><td>waszu</td></tr>
    <tr><th>Dopełniacz <small>kogo? czego?</small></th><td>mojenu</td><td>twojenu</td><td>naszenu</td><td>waszenu</td></tr>
    <tr><th>Celownik <small>komu? czemu?</small></th><td>mojewu</td><td>twojewu</td><td>naszewu</td><td>waszewu</td></tr>
    <tr><th>Biernik <small>kogo? co?</small></th><td>moju</td><td>twoju</td><td>naszu</td><td>waszu</td></tr>
    <tr><th>Narzędnik <small>z kim? z czym?</small><td>mojum</td><td>twojum</td><td>naszum</td><td>waszum</td></tr>
    <tr><th>Miejscownik <small>o kim? o czym?</small><td>mojum</td><td>twojum</td><td>naszum</td><td>waszum</td></tr>
    <tr><th>Wołacz <small>o!</small></th><td>moju</td><td>twoju</td><td>naszu</td><td>waszu</td></tr>
</table>

## Wskazujące

<table>
    <tr><th></th><th colspan="3">l. poj.</th><th colspan="3">l. mn.</th></tr>
    <tr><th>Mianownik <small>kto? co?</small></th><td>tenu</td><td>tamtenu</td><td>owenu</td><td>teny</td><td>tamteny</td><td>oweny</td></tr>
    <tr><th>Dopełniacz <small>kogo? czego?</small></th><td>tenu</td><td>tamtenu</td><td>owenu</td><td>tenych</td><td>tamtenych</td><td>owenych</td></tr>
    <tr><th>Celownik <small>komu? czemu?</small></th><td>tewu</td><td>tamtewu</td><td>owewu</td><td>tenym</td><td>tamtenym</td><td>owenym</td></tr>
    <tr><th>Biernik <small>kogo? co?</small></th><td>tenu</td><td>tamtenu</td><td>owenu</td><td>teny</td><td>tamteny</td><td>oweny</td></tr>
    <tr><th>Narzędnik <small>z kim? z czym?</small><td>tum</td><td>tamtum</td><td>owum</td><td>tumy</td><td>tamtumy</td><td>owumy</td></tr>
    <tr><th>Miejscownik <small>o kim? o czym?</small><td>tum</td><td>tamtum</td><td>owum</td><td>tumych</td><td>tamtumych</td><td>owumych</td></tr>
</table>

## Pytajacy, względny

<table>
    <tr><th>Mianownik <small>kto? co?</small></th><td>któru?</td></tr>
    <tr><th>Dopełniacz <small>kogo? czego?</small></th><td>którenu?</td></tr>
    <tr><th>Celownik <small>komu? czemu?</small></th><td>którewu?</td></tr>
    <tr><th>Biernik <small>kogo? co?</small></th><td>któru?</td></tr>
    <tr><th>Narzędnik <small>z kim? z czym?</small><td>którum?</td></tr>
    <tr><th>Miejscownik <small>o kim? o czym?</small><td>którum?</td></tr>
</table>

## Nieokreślony

<table>
    <tr><th>Mianownik <small>kto? co?</small></th><td>ktosiu</td></tr>
    <tr><th>Dopełniacz <small>kogo? czego?</small></th><td>ktosienu</td></tr>
    <tr><th>Celownik <small>komu? czemu?</small></th><td>ktosiewu</td></tr>
    <tr><th>Biernik <small>kogo? co?</small></th><td>ktosiu</td></tr>
    <tr><th>Narzędnik <small>z kim? z czym?</small><td>ktosium</td></tr>
    <tr><th>Miejscownik <small>o kim? o czym?</small><td>ktosium</td></tr>
</table>

## Przeczące

<table>
    <tr><th>Mianownik <small>kto? co?</small></th><td>niktu</td></tr>
    <tr><th>Dopełniacz <small>kogo? czego?</small></th><td>niktenu</td></tr>
    <tr><th>Celownik <small>komu? czemu?</small></th><td>niktewu</td></tr>
    <tr><th>Biernik <small>kogo? co?</small></th><td>niktu</td></tr>
    <tr><th>Narzędnik <small>z kim? z czym?</small><td>niktum</td></tr>
    <tr><th>Miejscownik <small>o kim? o czym?</small><td>niktum</td></tr>
</table>
